\subsection{Définitions}

\begin{defi}[Transformation naturelle]
    Soient $\mathrm{F}, \mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ deux foncteurs de la catégorie $\mathcal{C}$ à la catégorie $\mathcal{D}$. Une \emph{transformation naturelle} $\varphi$ de $\mathrm{F}$ à $\mathrm{G}$ est la donnée d'une famille  
    $\varphi_A : \mathrm{F}(A) \to \mathrm{G}(A)$ de flèches de $\mathcal{D}$, une pour chaque objet $A$ de $\mathcal{C}$, telle que pour tout morphisme $f : A \to B$ dans $\mathcal{C}$, le diagramme suivant commute :
    \[
        \begin{tikzcd}
            \mathrm{F}(A) \arrow[r, "\mathrm{F}(f)"] \arrow[d, "\varphi_A"'] & \mathrm{F}(B)~\, \arrow[d, "\varphi_B"] \\
            \mathrm{G}(A) \arrow[r, "\mathrm{G}(f)"'] & \mathrm{G}(B)~. 
        \end{tikzcd}
    \]

La notion de transformation naturelle permet de comparer les foncteurs : il s'agit en fait d'une notion de <<morphisme>> entre foncteurs. C'est pourquoi on utilise la notation $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow  \mathrm{G}$ pour indiquer que $\varphi$ est une transformation
    naturelle de $\mathrm{F}$ vers $\mathrm{G}$.
                        
\end{defi}

\begin{exem}
    Soit \(\alpha : R \to S\) un morphisme dans la catégorie $\mathrm{CRing}$ des anneaux commutatifs avec idenité (donc en particulier \(\alpha(1) = 1\)). Pour tout entier positif \(n\), nous obtenons un homomorphisme de groupes induit \(\varphi_\alpha : \text{GL}_n(R) \to \text{GL}_n(S)\) donné par \(\varphi_\alpha([a_{ij}]) = [\alpha(a_{ij})]\) (c'est-à-dire, appliquer \(\alpha\) à chaque entrée de la matrice). (Ici, \(\text{GL}_n(R)\) désigne le groupe de toutes les matrices inversibles \(n \times n\) sur \(R\), qui est le même que le groupe de toutes les matrices \(n \times n\) sur \(R\) ayant un déterminant unité dans \(R\).)

    Fixons un entier positif \(n\). Définissons un foncteur \(F : \text{$\mathrm{CRing}$} \to \text{Grp}\) par \(F(R) = \text{GL}_n(R)\) et \(F(\alpha) = \varphi_\alpha\). Définissons également un foncteur \(G : \text{$\mathrm{CRing}$} \to \text{Grp}\) par \(G(R) = R^\times\) et \(G(\alpha) = \alpha|_{R^\times}\), où \(R^\times\) désigne le groupe des unités de \(R\) sous la multiplication et \(\alpha : R \to S\) est un morphisme dans $\mathrm{CRing}$. Pour un objet \(R\) de $\mathrm{CRing}$, définissons \(\eta_R = \det_R : \text{GL}_n(R) \to R^\times\) comme la fonction déterminant.
    \[
    \begin{tikzcd}
        R \arrow[r, "\alpha"]  & S \\
        \text{GL}_n(R) \arrow[r, "\varphi_\alpha"] \arrow[d, "\det_R "'] & \text{GL}_n(S) \arrow[d, "\det_S"] \\
        R^\times \arrow[r, "\alpha |_{R^\times}"] & S^\times
    \end{tikzcd}
    \]
    
    
    Pour tout \(A = [a_{ij}] \in \text{GL}_n(R)\), en utilisant le fait que \(\alpha(\pm 1) = \pm 1\), on a
    \begin{align*}
        \alpha|R^\times \det_R(A) &= \alpha \left( \prod_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n a_{i\sigma(i)} \right) \\
        &= \sum_{\sigma \in S_n} \text{sgn}(\sigma) \prod_{i=1}^n \alpha(a_{i\sigma(i)}) \\
        &= \det_S \varphi_\alpha(A),
    \end{align*}
    
    où \(S_n\) est le groupe symétrique sur \(\{1, \ldots, n\}\) et \(\text{sgn}(\sigma)\) est \(1\) ou \(-1\) selon que \(\sigma\) est pair ou impair. Par conséquent, \(\alpha|R^\times \det_R = \det_S \varphi_\alpha\) et le diagramme à droite est commutatif comme désiré.
\end{exem}

\begin{exem}
    Soit $\eta : \text{1Set} \Rightarrow P$ la transformation naturelle de l'identité à la covariante foncteur d'ensemble de puissance dont les composants :$\eta_A : A \rightarrow P(A)$ sont les fonctions qui qui envoie $a \in A$ vers le sous-ensemble singleton $\{a\} \in P(A)$. 

\end{exem}

\begin{exem}[Transformation naturelle dans la vie]
    Soit $\mathcal{C}$ un categorie:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sur les objets :} les gens avec dollars
        
        \item \textbf{Sur les morphismes :} les transactions
    \end{itemize}

    Soit $\mathcal{D}$ un categorie:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sur les objets :} les gens avec euros
        
        \item \textbf{Sur les morphismes :} les transactions
    \end{itemize}

    Alors on a une Transformation naturelle est \textbf{Changement de devise}
\end{exem}

\begin{defprop}[Catégorie de foncteurs]
    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. La \emph{catégorie des foncteurs} de $\mathcal{C}$ vers $\mathcal{D}$, notée $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$,  est formée des données suivantes : 
    \begin{itemize}[label=\textbullet]
        \item les objects sont les foncteurs $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$~, 
        \item les flèches de $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ vers $\mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$  sont les transformations naturelles $\varphi  : F \Rightarrow G$~, 
        \item la composition de deux transformations naturelles $\varphi: F \Rightarrow G$ et $\psi: G \Rightarrow H$ est la composition naturelle $\psi\circ \varphi : F \Rightarrow H$ définie composante par composante par :             $(\psi\circ \varphi)_A \coloneqq \psi_{A} \circ \varphi_{A}$~,
	        \item l'identité $\iota_\mathrm{F} : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{F}$ d'un foncteur $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ est définie composante par composante par : $\left(\iota_\mathrm{F}\right)_A\coloneqq \mathrm{id}_{\mathrm{F}(A)}$~.
    \end{itemize}
\end{defprop}

\begin{proo}
On commence par vérifier que la composée de deux transformations naturelles est bien une transformation naturelle :     \[
        \begin{tikzcd}
            \mathrm{F}(A) \arrow[r, "\mathrm{F}(f)"] \arrow[d, "\varphi_A"'] & \mathrm{F}(B) \arrow[d, "\varphi_B"] \\
            \mathrm{G}(A) \arrow[r, "\mathrm{G}(f)"'] \arrow[d, "\psi_A"'] & \arrow[d, "\psi_B"]\mathrm{G}(B) \\
            \mathrm{H}(A) \arrow[r, "\mathrm{H}(f)"'] & \mathrm{H}(B)
        \end{tikzcd}
    \]
les deux carrés intérieurs commutent donc le rectangle extérieur commute. On voit immédiatement que les identités sont des transformations naturelles. 
L'associativité et l'unitarité de la catégorie $\mathcal{D}$ assurent l'associativité et l'unitarité de la composition des transformations naturelles. 
\end{proo}


\begin{exem}[Exemple sur classe que le professeur demande]

    \textbf{Foncteur $F$ de $Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}$ vers $Mat$:}
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sur les objets :} Pour un espace vectoriel \(V\) de dimension finie avec une base ordonnée fixée, \(F(V)\) est la matrice de passage dans la base canonique de \(V\).
        
        \item \textbf{Sur les morphismes :} Pour une application linéaire \(f : V \to W\), \(F(f)\) est la matrice associée à \(f\) dans les bases canoniques de \(V\) et \(W\).
    \end{itemize}
    \[
        \begin{tikzcd}
                Vect_{\text{dim finie, base canonique}}\arrow[r, "F"] & \mathrm{Mat}
        \end{tikzcd}
    \]
    \\ 
    \[
        \begin{tikzcd}
            ( \mathbb{V}, \{v_1, \ldots, v_n\ ) \arrow[r, "F"] & n = dimV \\
            ( \mathbb{W}, \{w_1, \ldots, w_n\ ) \arrow[u, "f"] \arrow[r, "F"'] & m = dimW \arrow[u, "M"']~.
        \end{tikzcd}
    \]

    
    \textbf{Foncteur $G$ de $Mat$ vers $Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}$:}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sur les objets :} Pour une matrice \(A\), \(G(A)\) est l'espace vectoriel des colonnes de \(A\) avec la base ordonnée correspondante.
        
        \item \textbf{Sur les morphismes :} Pour une matrice \(A : m \to n\), \(G(A)\) est l'application linéaire associée à la multiplication à gauche par \(A\).
    \end{itemize}
    \[
        \begin{tikzcd}
                \mathrm{Mat}\arrow[r, "G"] & Vect_{\text{dim finie, base canonique}}
        \end{tikzcd}
    \]
    \\ 
    \[
        \begin{tikzcd}
            n \arrow[r, "G"] & ( \mathbb{R}^n, \{e_1, \ldots, e_n\ ) \\
            m \arrow[u, "M"] \arrow[r, "G"'] & ( \mathbb{R}^m, \{e_1, \ldots, e_n\} ) \arrow[u, "f"']~.
        \end{tikzcd}
    \]


    \textbf{On remarque que :} $F \circ G = \mathrm{Id}_\mathrm{Mat}$ mais $G \circ F \ne \mathrm{Id}_(Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}})$ (en effet $G \circ F$ =  project sur Im G ).Donc $F$ et $G$ n'est pas isomorphisme. 

    \textbf{Cependant  :} $G \circ F$ =  project sur Im G. Donc $G \circ F$ \cong \mathrm{Id}_(Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}).
    
\end{exem}

\begin{exem}
    \textbf{Transformation naturelle de $F \circ G$ vers $Id_{Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}}$:} avec $F$ et $G$ dans exemple 4 
    
    Soit \(V\) un objet de \(Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}\), c'est-à-dire un espace vectoriel de dimension finie avec une base ordonnée. La transformation naturelle \(\eta_V : (F \circ G ) \to \iota_\mathrm{Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}}\) est définie comme :

    \[
    \begin{tikzcd}[column sep=huge]
        \textbf{$\mathrm{Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}}$}
          \arrow[bend left=50]{r}[name=U,label=above:$\scriptstyle F \circ G$]{}
          \arrow[bend right=50]{r}[name=D,label=below:$\scriptstyle\iota_\mathrm{Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}} $]{} &
        \textbf{$\mathrm{(Vect_{\text{dim finie, base ordonnée}}}$}
          \arrow[shorten <=10pt,shorten >=10pt,Rightarrow,to path={(U) -- node[label=right:$\eta_V$] {} (D)}]{}
    \end{tikzcd}
    \]
\end{exem}

\begin{defi}[Isomorphisme naturel]
Soient $\mathrm{F}, \mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ deux foncteurs. 
    Une transformation naturelle $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{G}$ est un \emph{isomorphisme naturel} si chaque composante $\varphi_A : \mathrm{F}(A) \xrightarrow{\cong} \mathrm{G}(A)$ est un isomorphisme de $\mathcal{D}$, pour tout objet $A$ de $\mathcal{C}$.
\end{defi}

\begin{exem}
    Soit \(G\) un groupe. Le "groupe opposé" de \(G\) est le groupe \(G^\text{op}\) ayant le même ensemble sous-jacent que \(G\), mais avec l'opération \(a \cdot b = ba\) (\(a, b \in G^\text{op}\)), où le produit à droite est celui de \(G\). Soit \(F : \text{Grp} \rightarrow \text{Grp}\) le foncteur donné par \(F(G) = G^\text{op}\), \(F(\phi) = \phi\). Pour un groupe \(G\), définissons \(\eta_G : G \rightarrow G^\text{op}\) par \(\eta_G(a) = a^{-1}\). Alors, \(\eta\) est un isomorphisme naturel du foncteur identité sur \(\text{Grp}\) au foncteur \(F\).

\end{exem}

\begin{prop}
Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories et soient 
$\mathrm{F}, \mathrm{G} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ deux foncteurs. 
Une transformation naturelle $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{G}$ est un isomorphisme naturel si et seulement si c'est un isomorphisme dans la catégorie $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$ des foncteurs de 
$\mathcal{C}$ vers $\mathcal{D}$.
\end{prop}


\begin{proof}
     \textbf{[=>]} Soit $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{G}$ est un isomorphisme naturel 

     Alors , $\forall C \in Object_{\mathcal{C}}$ :
    \begin{center}
        $\varphi_C \circ \varphi^{-1}_C = Id_{F(C)}$
    \end{center}
    \begin{center}
        $\varphi^{-1}_C \circ \varphi_C = Id_{G(C)}$
    \end{center}

    D'ou:
    
    \begin{center}
        $(\varphi \circ \varphi{-1})_C = Id_{F(C)} $
    \end{center}
    \begin{center}
        $(\varphi^{-1} \circ \varphi)_C = Id_{G(C)} $
    \end{center}

    Donc:
    \begin{center}
        $\varphi \circ \varphi^{-1} =  \iota_G$
    \end{center}
    \begin{center}
        $\varphi^{-1} \circ \varphi =  \iota_F$
    \end{center}
    Ce qui montre que $\varphi$ est un isomorphisme dans $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$.\\
    
     \textbf{[<=]}
     Soit $\varphi : \mathrm{F} \Rightarrow \mathrm{G}$ est un isomorphisme dans $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$.
     
     On dédinie : $\varphi^{-1} : \mathrm{G} \Rightarrow \mathrm{F}$ est un isomorphisme dans $[\mathcal{C}, \mathcal{D}]$ telque : 
    \begin{center}
        $\varphi \circ \varphi^{-1} =  \iota_G$
    \end{center}
    \begin{center}
        $\varphi^{-1} \circ \varphi =  \iota_F$
    \end{center}

     Donc, $\forall C \in Object_{\mathcal{C}}$:
    \begin{center}
        $(\varphi \circ \varphi^{-1})_C = \varphi_C \circ \varphi^{-1}_C = Id_{F(C)} = \iota_G$
    \end{center} 

    
    \begin{center}
        $(\varphi^{-1} \circ \varphi)_C = \varphi^{-1}_C \circ \varphi_C = Id_{G(C)} = \iota_F$
    \end{center}

    Ce qui montre que $\varphi$ est un isomorphisme naturel
        
     
\end{proof}


\begin{defi}[\'Equivalence de catégories]
    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ deux catégories. Une \emph{équivalence de catégories} entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ est la donnée de deux foncteurs
    \[
        \mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D} \quad \text{et} \quad \mathrm{G} : \mathcal{D} \to \mathcal{C}
    \]
et de deux isomorphismes naturels
    \[
        \mathrm{F} \circ \mathrm{G} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{D}} \quad \text{et} \quad \mathrm{G} \circ \mathrm{F} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{C}}~. 
    \]
\end{defi}

\begin{exem}
    Dans exemple 4 : Fonteur $F$ est un équivalence de catégories avec un inverse $G$ 
\end{exem}

\begin{prop}
La relation <<être équivalente>> est une relation d'équivalence entre catégories. 
\end{prop}


\begin{proof} \\

\textbf{Réflexivité :} Vrai \\
Car soit $\mathcal{C}$ une catégorie. Définissons le foncteur identité $\mathrm{id}_{\mathcal{C}} : \mathcal{C} \to \mathcal{C}$ qui envoie chaque objet et morphisme sur lui-même. Il est clair que $\mathrm{id}_{\mathcal{C}}$ est un isomorphisme, car il a un inverse naturel qui est également $\mathrm{id}_{\mathcal{C}}$.

\textbf{Symétrie :} Vrai \\
Car soit $\mathcal{C}$ équivalente à $\mathcal{D}$ par le foncteur $\mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ avec un inverse naturel $\mathrm{G} : \mathcal{D} \to \mathcal{C}$. Alors, $\mathrm{G} \circ \mathrm{F}$ et $\mathrm{F} \circ \mathrm{G}$ sont naturellement isomorphes aux identités sur $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ respectivement. Ainsi, $\mathrm{G}$ est un inverse à gauche de $\mathrm{F}$, et $\mathrm{F}$ est un inverse à gauche de $\mathrm{G}$, ce qui implique que $\mathcal{D}$ est équivalente à $\mathcal{C}$. \quad (C'est évident !!!)

\textbf{Transitivité :} \\
Soit $\mathcal{C} \sim \mathcal{D}$ et $\mathcal{D} \sim \mathcal{E}$ \\
Donc on a: 
    \begin{align*}
        \mathrm{F} : \mathcal{C} \to \mathcal{D} &         &  \mathrm{K} : \mathcal{D} \to \mathcal{E}\\
        \mathrm{G} : \mathcal{D} \to \mathcal{C}  &         &  \mathrm{H} : \mathcal{E} \to \mathcal{D}
    \end{align*}
    
telque:
    \begin{align*}
       \mathrm{F} \circ \mathrm{G} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{D}} (1)&         &  \mathrm{K} \circ \mathrm{H} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{E}} (3)\\
        \mathrm{G} \circ \mathrm{F} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{C}} (2) &         &  \mathrm{H} \circ \mathrm{K} \cong \mathrm{id}_{\mathcal{D}} (4)
    \end{align*}
    
Alors, il existe:
    \begin{align*}
       \mathrm{F'} \circ \mathrm{G'} =  \mathrm{K} \circ  (\mathrm{F} \circ \mathrm{G}) \circ \mathrm{H}  \cong \mathrm{id}_{\mathcal{E}} \quad (par (1) et (3))\\
        \mathrm{G'} \circ \mathrm{F'} =  \mathrm{G} \circ  (\mathrm{H} \circ \mathrm{K}) \circ \mathrm{F}  \cong \mathrm{id}_{\mathcal{C}} \quad (par (2) et (4))
    \end{align*}
    
Les composées $\mathrm{G'} \circ \mathrm{F'}$ et $\mathrm{F'} \circ \mathrm{G'}$ sont des foncteurs d'équivalence qui établissent l'équivalence entre $\mathcal{C}$ et $\mathcal{E}$. Ainsi, la relation d'équivalence est transitive.


Par conséquent, la relation "être équivalente" est une relation d'équivalence entre catégories.
\end{proof}


